\clearpage
\section{Sensitivität}

In diesem Teilversuch möchten wir die Sensitivität unseres Aufbaus bestimmen. Zu diesem Zweck bestimmen wir die Rate an gemessenen Koinzidenzen und Singles der Quelle und vergleichen diese mit der theoretisch erwarteten Rate. \\\\

\subsection{Berechnung der erwarteten Raten}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/Na22.png}
    \caption{Na-22 Zerfallsdiagrammm \cite{skript}}
    \label{fig:Na22Decay}
\end{figure}
Für die Berechnung der erwarteten Raten an Koinzidenzen und Singles betrachten wir das Zerfallsdiagramm von $^{22}$Na in \autoref{fig:Na22Decay}. Wir sehen folgende Zerfallsmöglichkeiten:

\begin{tabular}{c|c|c}
Wahrscheinlichkeit & Anzahl 511\SI{}{\kilo\electronvolt} $\gamma$ aus $\beta^+$-Zerfall& Anzahl 1275\SI{}{\kilo\electronvolt} $\gamma$\\
\hline 
89,84\% & 2 & 1 \\ 
10,10\% & - & 1 \\ 
0,06\% & 2 & - \\ 
\end{tabular}
\\\\

Es muss betrachtet werden, dass geometrisch bedingt nur ein gewisser Anteil der Photonen unseren Sensor erreichen. Dies Nähern wir darüber, dass unsere 4 Kristalle und Sensoren jeweils eine Fläche von $32 x 32 \SI{}{\milli\meter\squared}$ haben. Die Kristalle ragen je 12\SI{}{\milli\meter} von den Sensoren hervor. Mit einem Sensoren Abstand von 292\SI{}{\milli\meter} haben wir somit einen Kristall Abstand von 268\SI{}{\milli\meter}. Wir vergleichen nun die von der Strahlungsquelle bei diesem Abstand eingenommene Fläche und bestimmen so die Geometrische Effizienz:
\begin{equation}
    P_{geometrisch} = \frac{4\cdot 32x32\SI{}{\milli\meter\squared}}{4 \pi \cdot \left( \frac{268\SI{}{\milli\meter}}{2}\right)^2} \approx 0,0181 = 1,81\%
\end{equation}
\\
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Images/szintillattor.png}
    \caption{Szintillator Eigenschaften \cite{skript}}
    \label{fig:scintillator}
\end{figure}
\\
Der nächste relevante Faktor ist die Absorption der Photonen im Szintillator. Der Absorptionskoeffizient für die zu messenden Energien findet sich in \autoref{fig:scintillator}. Mithilfe von \autoref{eq:absorption} erhalten wir bei der Szintillatordicke von $x=$ 12\SI{}{\milli\meter} für die 2 relevanten Energien die bei dem Zerfall auftreten:
\begin{equation}
    P_{absorption} = 1 - e^{-x\cdot \alpha} \approx 
    \begin{dcases*} 
  0,626 & , 511\SI{}{\kilo\electronvolt} \\ 
  0,374 & , 1275\SI{}{\kilo\electronvolt}
  \end{dcases*} 
    \label{eq:absorption}
\end{equation}
\\
Dabei müssen die einzelnen Fälle mithilfe der Binomialverteilung betrachtet werden, um auf Singles und Koinzidenzen schließen zu können:
\begin{equation}
    P_{absorption, koinzidenz} =     
    \begin{dcases*} 
  0,626^2 & , 2 $\cdot$ 511 \SI{}{\kilo\electronvolt}\\ 
  0 & , 1275\SI{}{\kilo\electronvolt}
  \end{dcases*} 
\end{equation}
  
\begin{equation}
    P_{absorption, single} =     
    \begin{dcases*} 
  2 \cdot  0,626 \cdot \left( 1-0,626\right) & , 2 $\cdot$ 511\SI{}{\kilo\electronvolt} \\ 
  0,374 & , 1275\SI{}{\kilo\electronvolt}
  \end{dcases*}
\end{equation}
Der Faktor 2 bei den Single Photonen kommt daher, dass entweder das eine absorbiert werden kann oder das andere.\\\\

Zuletzt muss noch die Restaktivität der Quelle berechnet werden. Die originale Aktivität dafür findet sich in \autoref{fig:quelle}. Wir gehen davon aus, dass die Messung am 1.03.2021 durchgeführt wurde. Somit sind $6,917$ Jahre vergangen seit dem Zeitpunkt an dem die Quelle 1,11\SI{}{\mega\becquerel} hatte. Bei einer Halbwertszeit von $2,602$ Jahren, verbleibt somit nach \autoref{eq:activity} noch eine Aktivität $A_{messung}$ von ungefähr 135\SI{}{\kilo\becquerel}.\\

Mit diesen Werten erhalten wir nun insgesamt eine zu erwartende Aktivität für Singles und Koinzidenzen von:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    A_{koinzidenz, messung} &\approx A_{messung} \cdot  P_{geometrisch} \cdot 0,626^2 \cdot \left( 89,84\% + 0,06\% \right)\\
    &\approx 860\SI{}{\becquerel}
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation*}
\begin{aligned}
    A_{singles, messung} \approx &A_{messung} \cdot  P_{geometrisch} \cdot ( 89,84\% \cdot ( 0,374 + 2 \cdot  0,626 \cdot ( 1-0,626) ) + \\
     &10,10\% \cdot 0,374 + 0,06\% \cdot 2 \cdot  0,626 \cdot ( 1-0,626) ) \\
    \approx &1940\SI{}{\becquerel}
\end{aligned}
\end{equation*}


\subsection{Berechnung der gemessenen Raten}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.325]{Images/singles_example.pdf}
    \caption{Beispiel der gegebenen Datensätze}
    \label{fig:example_singles}
\end{figure}

Gegeben sind die absolute Anzahl der gemessenen Koinzidenzen oder Singles aufgetragen gegen die Zeit, exemplarisch als Graph in \autoref{fig:example_singles}. Die Steigung dieses Graphen ist die Rate der gemessenen Teilchen. Die Messung für Koinzidenz und Singles mit Quelle lief gleichzeitig ab. Im Anschluss wurde die Quelle entfernt und erneut gemessen, um später das Hintergrundrauschen herausfiltern zu können, welches unter anderem durch Hintergrundstrahlung, aber auch durch das radioaktive Lutetium im LYSO entsteht. Da in diesem Schritt nicht nach Energie sortiert wurde, musste die Hintergrundmessung zur Bereinigung der Störquellen dienen. Die Regressionen finden sich in \autoref{fig:no_coinc}, \autoref{fig:no_coinc_empty}, \autoref{fig:no_singles} und \autoref{fig:energy_spectrum_singles_empty}.\\
Die Ergebnisse der linearen Regression, sowie die daraus bereinigten Raten der Quelle finden sich in \autoref{tab:rate_no_coinc} und \autoref{tab:rate_no_singles}.\\
Die Unsicherheiten sind mit vorsicht zu genießen, da mangels einer selbst durchgeführten Kalibrierung ein Fehler von 1 sowohl auf die Zählung als auch auf die Zeit angenommen wurde. Dafür dienen die späteren Kapitel, welche eine Energie- und Zeitauflösung bestimmen.\\
Die Fehler auf die Rate der Quelle ohne Hintergrund wurden per Fehlerfortpflanzung bestimmt, in diesem Fall wurden also die Fehler grenzen der beiden Messungen addiert.\\

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/no_coinc.pdf}
    \caption{Quelle und Hintergrund Koinzidenzen}
    \label{fig:no_coinc}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/no_coinc_empty.pdf}
    \caption{Nur Hintergrund, Koinzidenzen}
    \label{fig:no_coinc_empty}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/no_singles.pdf}
    \caption{Quelle und Hintergrund, Singlemessungen}
    \label{fig:no_singles}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/no_singles_empty.pdf}
    \caption{Quelle und Hintergrund, Singlemessungen}
    \label{fig:no_singles_empty}
\end{subfigure}
\end{figure}

\input{Tables/Tabelle_no_coinc}
\input{Tables/Tabelle_no_singles}

Wir sehen, dass die gemessenen Raten der Koinzidenzen um einiges geringer sind als die zu erwartenden. Dies liegt vor allem daran, dass die Compton Streuung dazu führt, dass Photonen abgelenkt werden. Wenn sich ein Photonenpaar bildet, besteht eine gewisse Chance, dass Photonen gestreut werden. Ein gewisser Anteil an Photonenpaaren wird nur einseitig gestreut und dann als weiterer Single gemessen. Dies erklärt auch, warum die Single Rate höher ist, als sie zu erwarten wäre. Ein Beleg dafür, dass diese Annahme korrekt ist, besteht darin, dass bei den Koinzidenzen circa 600\SI{}{\becquerel} geringer als erwartet und bei den Singles circa 600\SI{}{\becquerel} mehr als erwartet sind. Andere Effekte die ein Photon unmessbar machen sind auch denkbar. Beispielsweise kann sich das Photonenpaar nicht direkt an der Quelle bilden. Dann kann ein Photon den Sensor treffen, während das andere sich von beiden entfernt.\\
Ein weiterer Grund für die Diskrepanz sind die fehlerhaften SPADs die im \autoref{sec:dark-count-map} \nameref{sec:dark-count-map} entdeckt worden sind. Da diese Defekte nur auf auf dem zweitem SPU vorliegen, werden mehr Singles gemessen als Koinzidenzen. Wenn man die einzelnen Dices zählt, so sind insgesamt 12 defekt. Es gibt insgesamt $2\cdot 8^2$ Dices pro SPU. Die Effizienz der SPADs Koinzidenzen zu messen liegt also nur bei 90\%, 10\% werden eventuell noch als Singles gemessen.

\subsection{Berechnung der Sensitivität}

Für die Berechnung der Sensitivität bestimmen wir zuerst die Rate der Betazerfälle.\\
Wenn man das Zerfallsdiagramm von $^{22}$Na betrachtet (\autoref{fig:Na22Decay}) sieht man, dass 89,90$\% $ der Übergänge per $\beta^+$-Zerfall stattfinden. Bei einer Aktivität von 134,707\SI{}{\kilo\becquerel} liegt die Frequenz der Betazerfälle bei 121,1\SI{}{\kilo\hertz}. In \autoref{tab:rate_no_coinc} wurde die Rate der gemessenen Koinzidenzen, welche der Rate der Beta Zerfälle entsprechen sollte, bereits genannt. Daraus folgt, dass der Aufbau eine Sensitivität von:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
    \text{Sensitivität} &= \frac{\text{Gemessene Koinzidenzen}}{\text{tatsächliche Beta Zerfälle}}
    &\approx \frac{201,5\SI{}{\hertz}}{121,1\SI{}{\kilo\hertz}}
    &\approx 0,166\%
\end{aligned}
\end{equation*}
\\
Diese Ergebnisse sind auch nochmal in \autoref{tab:sensitivity} gelistet.

\input{Tables/Tabelle_sensitivity}